請大家小心自己fb ig的人 施安娜係fb story比仆街藍絲督灰

施安娜離職港龍不回頭
寧捱餓也要自由

施安娜遺憾無法做空姐至退休，也未能再為工會服務。王心義攝

【白色恐怖】

【本報訊】港龍空勤人員協會主席施安娜被「以言入罪」，成為兩個多月逆權運動中首名被解僱的工會領袖。她在港龍航空工作17年，兩個月後年屆四十，中年失業，失落難免，但她清楚知道，保得住飯碗，就要犧牲自由，她寧願捱餓，「嗰日我行咗出去，都冇擰返轉頭」。畢竟，豉油撈飯，整色整水，會吃壞人。

記者：王家文

相關新聞：警殺入德福民居射催淚彈 街坊叫收隊

施安娜前日出席記者會交代被炒經過。清晨回家時，大廈保安員沒如常問她「飛去邊」，改口一句：「施小姐，加油。」心照不宣。入到屋，父親已起床，先擁抱女兒，再輕輕安撫，「你好叻，冇喊」，說完自己忍不住流淚，「咁多年都冇試過，攬住我眼濕濕」。她說，父親對上一次淚流，是她讀大學時母親因腦腫瘤過身，「啱啱見唔到我畢業，好遺憾」。

人走茶涼，記者會後兩小時，國泰航空回應傳媒查詢，只「確認施安娜不再是公司員工」，沒再多補充。施安娜心中有數，「佢係想盡快割席」，正如被解僱當日，公司手起刀落，立即沒收她的員工證，再要她離開國泰城。平復兩日，學懂自嘲，她說，昔日在登機門拒絕遲到的乘客登機，「我𠵱家就係被shut out（趕走）嗰個，喺機門外面」，笑中有淚，「以前我喺機艙入面」。

2002年理工大學畢業後，施安娜投考港龍空姐，情節如港姐報名，陪朋友面試，結果自己入圍。由機艙服務員升至高級艙務長，多次獲乘客讚許，「Mr Young、柏志京、Ms Yu……」，每個乘客的嘉許信都珍而重之，保留至今；昔日公司的通訊刊物，經常有她的照片和名字，曾被同事懷疑是「公司人」、「卧底」，到了今天，也應該真相大白。

2002年理工大學畢業後，施安娜投考港龍空姐。

施安娜多次獲乘客讚賞，對每封嘉許信都珍而重之。

「點解社會個個要互篤、起底？因為反送中事件引起，搞到所有人要做咁嘅嘢，大家都係suffer，大家都喺過程中受傷害。」

施安娜第一次真正接觸工運是2010年，工會不滿公司加班不斷，剝削員工休息時間，一度談判破裂，幾乎發動罷工。有次在機場遊行集會，她有份發言，控訴內容仍記得清楚，「我冇諗過打一份工會冇時間去廁所、去食飯」。最終資方讓步，增聘人手及改善待遇，那一次，她體會很深，「知道工會好重要，一定要有人去做」。

自2014年起施安娜出任工會理事，兩年後當上主席至今。除每年加薪談判外，在她帶領下，去年工會爭取女性空服員可選擇穿着長褲執勤，今年也促成展開延長空服員退休年齡至60歲員工投票，並獲通過，當中的支持者不乏「藍絲」同事，「個個話多謝我哋」，但在反送中運動中，就不斷指摘，更揚言退會。

施安娜本打算一直做空姐至退休，也希望能當三屆工會主席，遺憾兩者都未能如願，只因三幅facebook截圖，被公司「以言入罪」解僱。她翻查紀錄，其中一幅截圖的內容，在時限內會刪除，只有20多人看過，包括一名甚少看她發文的「藍絲」同事，其丈夫是駐守機場的警察。她看在眼裏，心中有數。

「點解社會個個要互篤、起底？因為反送中事件引起，搞到所有人要做咁嘅嘢，大家都係suffer（受傷），大家都喺過程中受傷害。」施安娜說，記者會後收到鋪天蓋地的祝福和鼓勵，有同事、朋友甚至小學同學，很多都受感動，「點解個個睇到喊？因為大家都有共鳴」，彼此都知道中共清算未完，今日是施安娜，明日便是你我他。

國泰接連炒人，已非單純向中央「交人」保住航權，員工參與合法的示威遊行受限，個人社交媒體也遭監視，漸成極權的幫兇，自由與飯碗，只能二擇其一。施安娜寧棄飯碗，也要自由，「你畀幾多人工我，都唔可以唔畀我講嘢，唔可以唔畀我表達思想和訴求」。被解僱當日，她已經有決定，「嗰日我行咗出去，都冇擰番轉頭」。

比條小三同八婆飛雞篤灰
大家都認住佢地啦
一個做人小三正一cheap精
個樣又醜
另一個連小朋友都有埋
真心登個小朋友慘
有咁既老母前世一定唔知做錯咩事啦
小心你啲下一代有報應啊八婆

push